---
title: >-
    بخش ۴ - حال
---
# بخش ۴ - حال

<div class="n" id="bn1"><p>و از آن جمله حال است. حال نزدیک قوم معنیی است کی بر دل در آید بی آنک ایشانرا اندر وی اثری باشد و کسبی و آن از شادی بود یا از اندوهی یا بسطی یا قبضی یا شوقی یا هیبتی یا جنبشی، احوال عطا بود و مقام کسب و احوال از عین جود بود و مقامات از بذل مجهود و صاحب مقام اندر مقام خویش متمکّن بود و صاحب حال برتر میشود.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>ذاالنون را پرسیدند از عارف گفت اینجا بود و بشد.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>پیران گفته اند حال چون برقی بود اگر بایستد نه حال بود حدیث نفس بود و گفته اند احوال همچون نام وی است یعنی چنانک در آید و از بشود و انشدوا.</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>لَوْلَمْ تحُلْما سُمِیَتْحالا</p></div>
<div class="m2"><p>وَ کُلُّ ما حالَ فَقَدْ زالا</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>اُنظُر اِلَی الْفَیءِ اِذا ما اَنْتَهی</p></div>
<div class="m2"><p>یَأْخُذُ فِی النَقْصِ اِذا طالا</p></div></div>
<div class="n" id="bn6"><p>معنی آن بود کی هرچه آمده بود وا بشود.</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>قومی اشارة کرده اند ببقاء احوال و دوام او و گفتند چون باقی نبود و از پس یکدیگر نیاید لوائح بود، ناگهان برقی بجهد و برود و صاحب او هرگز باحوال نرسد چون این صفت دائم بود آنرا حال خوانند.</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>ابوعثمان حیری گوید چهل سالست تا خدای مرا اندر هیچ حال بنداشتست کی من آنرا کاره بوده ام، اشارة بدوام رضا کند و رضا از جملۀ احوال بود.</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>واجب آن کند اندرین کی گویند هرکه اشارة کند ببقاء احوال درست بود آنچه گوید و باشد کی در معنی آئی شِرْبی بود و کسی را اندرو زیادتی بود ولکن خداوند این حال را حالها بود که درآید و بنماید و برود و این حال کی شرب او بود چون آیندگان دائم باشد او را هم چنانک دائمی احوال از پیش برفت این مرد بجای دیگر رسید برتر ازین و لطیف تر ازین دائم اندر اقبال بود.</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>از استاد ابوعلی دقّاق شنیدم رَحمَةُ اللّهِ عَلَیْهِ در معنی خبر پیغامبر صَلَّی اللّهُ عَلَیْهِ وَ سَلَّمَ اِنَّهُ لَیُغانُ عَلی قَلْبی حَتّی اَسْتَغْفِرُاللّهِ فِی الْیَوْمِ سَبْعینَ مَرَّةً.</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>پیغامبر صَلَّی اللّهُ عَلَیْهِ وَ سَلَّمَ دائم اندر بالا بود چون از حالی بحالی شدی برتر از آن پس از آن بی نیاز شدی باضافت باز آنچه رسیده بود دائم حال او اندر زیادت بود و مقدورات خدایرا از الطاف نهایت نیست.</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>و چون حقّ حق عزّ بود و رسیدن بدو اندر حقیقت محال بود، بنده دائم اندر زیادة بود و هیچ معنی نبود کی بدو رسد الّا اندر مقدور خدای معنی دیگر بود برتر از آن، و برین حمل کنند سخن ایشان که نیکوئی ابرار گناه مقرّبان باشد.</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>جنید را پرسیدند ازین لفظ، این بیت بگفت. شعر:</p></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>طَوارِقُ اَنوارٍ تَلوحُ اِذا بَدَتْ</p></div>
<div class="m2"><p>فتُظْهِرُ کِتْماناً و تُخْبِرُ عَنْجَمْعٍ</p></div></div>